「皇上，貪官自殺了！」皇帝：「抄家，讓他子孫做窮人！」

要說清代皇帝那個爭議最多，那一定是雍正皇帝。有人說他勤政愛民，革除積弊，勇於改革，尤其是攤丁入畝、改土歸流意義重大；有的說他心狠手黑、刻薄乖張，對自己的親弟兄不僅不放過，還起名侮辱。其實人都有兩面性，這些性格集中在一個擁有最高權力，同時又面臨巨大挑戰的人身上也算是正常。很多官員士大夫之所以對他極盡污衊之詞，其實與他對待貪腐官員極其嚴苛有關。

在康熙後期，朝政的腐敗就已經很嚴重，雍正即位後，決心改革積弊，打擊貪污，整頓吏治。1723年正月初一，繼位不過40天的雍正沒有給自己放年假，而是一口氣下了11道詔書，歷數官場積弊、痛斥官吏貪污的嚴重罪行，要求採取一切手段，對查實的貪污官員嚴加懲處，追回贓款，抄沒家產。自雍正三年起，在抄家籍沒之外，又加上嚴刑誅戮。規定凡侵欺錢糧白銀一千兩以上者，照監守自盜律處斬，貪污軍餉者一律處斬，不准特赦。

雍正查處貪官不分滿漢、不分文武、不論官職大小，上至總督、巡撫，下至州、縣官一律清查。凡是在清查中徇私舞弊、官官相護的與貪者同罪。一時之間，各路官員因虧空被革職、被抄家者比比皆是。閩浙總督奏稱：「若再題參，恐至無人辦事。」
查貪污雍正還有絕招。他派欽差去查貪官時，每次都帶著一批候補官員去清查。查出一個貪官污吏，立即就地免職，從調查團里選一個同級官員接任。這些候補官員積極性很高，絕不會替貪污犯打圓場、做掩護，弄得貪官再也無處可逃。
遇到了這種皇帝，貪官只有自認倒霉，有些不願受刑的乾脆自殺了事。但是，犯在雍正手裡，他們連「死路一條」都沒有。雍正的政策是：死了也不放過！早在雍正元年八月，他就下令：虧空官員一經查出，其家人也要監控，追索已變賣的財物，杜絕轉移財產，不僅抄官員的家，連他的親戚、子弟的家也不要放過。

ADVERTISEMENT

雍正四年，廣東道員李濱、福建道員陶范，均畏罪自殺。雍正下令，找他們的子弟、家人算帳。在雍正這裡，想一死抵賴，借死保住財產，讓子孫後代享用，那是萬萬行不通的。雍正曾說過一句狠話：「...務必嚴加查處，把貪官追得水盡山窮，叫他子孫後代也做個窮人，方符合朕的本意。」

此言一出，全國一片抄家聲，雍正也得了個「抄家皇帝」的封號，甚至連牌桌上都有了一種新的打法：抄家和。這樣一位皇帝，能不引起廣大官僚的一致痛恨和污衊嗎？雖然由於時代的局限性和制度的落後，雍正根本就解決不了腐敗問題，但在他當政時期，清朝的吏治確實清明了很多，為他的兒子乾隆打下了執政基礎。

閱

根本盛世皇帝實比人讚，衰弱實比人鬧
一個政策有成效可能用成個世代先睇到
所以做皇帝好無奈
幾辛苦都可比人鬧
幾平庸亦可比人讚

我

廣東道，福建道？